\chapter{Implementace}

Na základě analýzy jsem se rozhodl systém koncipovat jako více univerzální, což
by měla zajistit především modularita a jednoduchá architektura. Ta v
implementaci odpovídá třetímu návrhu. Jako programovací jazyk jsem zvolil C++ a
jako uživatelské rozhraní parametrické. Následuje přehled komponent systému.

\section{Základní části systému}

\subsection{Controller}
Controller (řadič, jádro) je základem celého programu. Řídí zpracování vstupu a
výstupu, transformaci dat a spolupráci jednotlivých částí. Je spuštěn okamžitě
po spuštění programu a při jeho ukončení končí celý program. V případě
rekonstrukce je právě Controller ta část systému, jejíž náhradou můžeme změnit
celé chování systému.

\subsection{OptionsHandler}
Jednoduchá třída pro zpracování příkazové řádky. Pomocí knihovny {\verb getopt }
nastaví obsah privátních proměnných, udávajících konfiguraci programu.
Controller pak pomocí návratových hodnot přístupových metod stanovuje běh
systému. Použitá knihovna {\verb getopt } bohužel lehce snižuje přenositelnost
systému. Buď je potřeba na jiných než POSIX systémech tuto knihovnu dodat, nebo
OptionsHandler přepsat.

\subsection{ModulesManager}
ModulesManager (správce modulů) je třída, která si po prozkoumání adresáře načte
informace o obsažených modulech (názvy modulů a jména souborů) do mezipaměti.
Tato třída používá hlavičky {\verb dirent.h } (listování adresáře)
a~{\verb dlfcn.h } (práce s moduly), které mohou působit potíže při potřebě
přesunout systém na jinou platformu než pro kterou je určen. Controller vytváří
dvě instance této třídy - ActionsManager a ExportManager. Tyto dvě části systému
jsou totiž prakticky stejné. Případné úplné sloučení obou správců je sice možné,
ale vyžaduje pozměnit návrh a případně i pozměnit rozhraní modulů. Při kompilaci
této části systému se na systémech GNU/Linux objeví několik stejných varovných
hlášení. To je způsobeno nedostatečnou implementací funkcí pro práci s dynamicky
linkovanými knihovnami na tomto systému. Například operační systém Solaris
disponuje implementací lepší a varovná hlášení nejsou přítomna. Tato varovná
hlášení nelze opravit pouhým (libovolným) zásahem do aplikace.

\subsection{Parser}
Hlavní funkcí parseru je na základě obsahu dodaných souborů naplnit kontejnery
odpovídajícími datovými strukturami. K tomu využívá podpůrných parserů - pro
každý typ souboru jeden. Například pro parsování souboru obsahující gramatiku se
použije SubparserOfGrammar. Tyto Subparsery jsou umístěny ve jmenném prostoru
{\verb parser_ns }. V~tomto jmenném prostoru je také obsažen lexikální analyzátor
a definice tokenů. Instance lexikálního analyzátoru je vytvářena v parseru pro
každý vstupní soubor a je předávána do příslušného Subparseru, jehož výstupem je
konkrétní datový typ.

\subsection{Datové typy}

\subsubsection{Automaton}
Automat je implementovaný jako množina přechodů mezi stavy pomocí symbolů. Také
obsahuje dvě dodatečné množiny pro diskrétní stavy a nepoužité symboly. Kromě
objektů třídy {\verb State } používá také třídu {\verb HalfTransition }. Obě
třídy jsou definované ve jmenném prostoru {\verb automaton_ns }. Symboly jsou
reprezentovány řetězcem (string). Polopřechody (HalfTransition) jsou používány v
členské metodě automatu {\verb expand } pro předání sousedních stavů a symbolů,
které k nim vedou.

Zvolil jsem implementaci odpovídající definici automatu z matematického hlediska
- pětice množin a jako hlavní prvek (stejně jako systém Graphviz) množinu
přechodů, která dokáže držet téměř všechny informace o celé struktuře.  Jako
hlavní prvek jsem mohl zvolit množinu stavů a symbolů a množinu přechodů vůbec
neimplementovat a~reprezentovat její existenci jako implicitní abstraktum
obsažené v celé množině stavů, kde by každý stav disponoval ``polem'' ukazatelů
na jiné stavy. Také informace o tom, zda je stav koncový nebo startovní lze
uložit jako množinu ukazatelů na vybrané stavy a prohlásit o této struktuře, že
reprezentuje množinu startovních nebo koncových stavů. Zvolená implementace
odpovídající formálnímu popisu je však dostačující.

\subsubsection{Grammar}
Gramatika je implementovaná jako třída, obsahující list pravidel. Pravidlo (Rule)
je implementované ve jmenném prostoru {\verb grammar_ns } jako třída obsahující
list elementů (pravá strana) a jeden element (levá strana). Element je také
třída definovaná ve jmenném prostoru {\verb grammar_ns } a zapouzdřuje dvě
pravdivostní hodnoty (startovní symbol, terminál) a jméno elementu.

\subsubsection{PlainRegex}
Regulárních výrazů existuje mnoho druhů, mnoho dialektů. Implementovat všechny
by zabralo velmi mnoho práce, proto bylo potřeba nějaký zvolit. Nakonec jsem
nezvolil žádný a raději jsem implementoval PlainRegex, což je obyčejný seznam
znaků. PlainRegex nemá žádné speciální znaky a žádný symbol nemůže přesáhnout
velikost znaku. Takto primitivní datová struktura sice nemá mnoho využití, ale
slouží spíše jako kostra pro implementaci jiných datových struktur.

\subsection{Container}
Kontejner je obyčejná třída, zapouzdřující datové typy. Instance kontejnerů jsou
předávány napříč programem. Místo zapouzdřující třídy Container lze použít
objektový polymorfimus, což je návrhově čistější, ale náročnější a méně
srozumitelné.

\section{Řídící a datový tok}
\noindent Funkce systému se dá dobře pochopit znalostí řídícího a datového toku.

Nejprve uživatel spustí program s určitými argumenty na příkazové řádce. Na
konec argumentů přidá jeden, více, nebo žádný soubor obsahující data určená pro
zpracování systémem. Po inicializaci programu je vytvořen a spuštěn Controller,
který vstupní parametry předá OptionsHandleru a přikáže mu je zpracovat. Poté se
ho dotáže na výsledky a dále podle nich koriguje chod programu. Controller dále
inicializuje nový Parser, předá mu skupinu vstupních souborů (názvů souborů) a
přikáže mu je přetransformovat na kontejnery (Container). Ten pro každý soubor
inicializuje nový lexikální analyzátor a zjistí typ souboru z první sekce
souboru. Podle typu souboru pak zavolá Subparser a předá mu lexikální
analyzátor. Po dokončení práce Subparseru si Parser vyžádá přečtenou datovou
strukturu a tu vloží do nového kontejneru. Po zpracování všech kontejnerů je
odevzdá Controlleru.

Controller poté vytvoří ActionManager a nechá ho inicializovat. Pak mu předá
druh akce (jméno algoritmického modulu), které je potřeba vykonat a skupinu
datových kontejnerů. ActionManager projde seznam modulů, o kterých se dozvěděl
během inicializace a převede název modulu na jméno dynamické knihovny, kterou
načte a otevře symbol pro spuštění, kterému předá datové kontejnery. Po
dokončení práce algoritmického modulu vrátí ActionManager kontejnery
Controlleru.

Controller opět vytvoří novou instanci ModulesManageru, kterou pojmenuje
ExportManager a té předá již zpracované datové kontejnery. ExportManager se
zachová velmi podobně jako ModulesManager a vybranému exportnímu modulu předá
kontejnery na exportování.

Pokud vše dopadne úspěšně, práce systému zde končí.

\section{Vstupní data}
Vstupní data jsou obyčejné textové soubory s určitou syntaxí. Soubory mohou
obsahovat levou složenou závorku, pravou složenou závorku, tečku, šipky
{\verb -> } a {\verb => }, klíčová slova a~řetězce. Na neviditelné znaky
(whitespace) se nebere ohled. Použití neznámého elementu je považováno za chybu.

Řetězce mohou obsahovat libovolné ASCII znaky a začínají a končí dvojitou
uvozovkou. V případě, že je potřeba napsat uvozovku nebo zpětné lomítko jako
součást řetězce, je potřeba je ``escapovat'' následovně
\begin{verbatim}
"toto je retezec s uvozovkou \" a se zpetnym lomitkem \\ a nejakym textem"
\end{verbatim}

Klíčová slova mohou označovat názvy jednotlivých sekcí. Klíčové slovo musí
začínat písmenem a může pokračovat písmeny, číslicemi, podtržítkem a pomlčkou.

\noindent Vstupní data musí začínat následující sekcí:
\begin{verbatim}
type { "typ dat" }
\end{verbatim}
Jako obsah řetězce je nutno napsat typ obsažených dat. Aktuálně jsou na výběr
tři možnosti:
\begin{itemize}
\item automaton,
\item grammar,
\item plainregex.
\end{itemize}

\noindent Detailní specifikaci formátu jednotlivých typů dat lze nalézt v dokumentaci.

\section{Přehled hlavičkových souborů}
\begin{table}[htp]
\begin{tabular}{ r l }
{\verb container.h      } & Definuje, které typy datových struktur může kontejner \\
                          & obsahovat a přístupové metody k nim. \\
{\verb controller.h     } & Definuje řadič. \\
{\verb data_types.h    } & Definuje datové typy, jejich jmenné prostory a obsahy. \\
                          & těchto prostorů. \\
{\verb modulesmanager.h } & Definuje správce modulů. \\
{\verb optionshandler.h } & Definuje procesor příkazové řádky. \\
{\verb parser.h         } & Definuje parser a jmenný prostor parseru obsahující. \\
                          & definici lexikálního analyzátoru a subparserů. \\
{\verb poga.h           } & Deklaruje testovací a chybové výpisy, verzi a zabraňuje. \\
                          & kompilaci na neznámých a nepodporovaných platformách.\\
{\verb typedefs.h       } & Obsahuje zkratky příliš ``dlouhých'' typů.
\end{tabular}
\caption{Přehled hlavičkových souborů}
\end{table}

Zkratky v {\verb typedefs.h } se používají pouze v hlavičkových souborech a ne v
implementaci.  Umožňují snazší dodržování 80 znakové šířky zdrojového kódu.
Výskyt ve zdrojových kódech (implementaci) by působil zbytečné matení případného
čtenáře kódu. V~hlavičkových souborech se bohužel bez těchto zkratek nedá
čitelně definovat do 80 znaků.

\section{Postup při definování nových datových struktur}
Při potřebě přidat nový druh datové struktury popisující například nadstavbu nad
automat je potřeba vykonat následujících pět kroků.

\begin{enumerate}
\item {
	Nejprve je potřeba do jmenného prostoru {\verb data_types } přidat definici
	nového typu a v případě potřeby přidat jmenný prostor pro podpůrné definice
	tohoto typu. Například pro přidání zásobníkového automatu (PDA) se vytvoří v
	{\verb data_types } nová třída a jmenný prostor. Třeba takto:
	\begin{verbatim}
namespace pda_ns
{
	class Stack  { ... } ;
	class State  { ... } ;
	class Symbol { ... } ;
	// etc
}
class PushdownAutomata { ... } ;
	\end{verbatim}
}
\item {
	Dále je potřeba nadefinované struktury implementovat. Pro to je vhodné
	vytvořit speciální soubor. Například pro PDA by to mohl být
	{\verb pda.cpp }. V tomto souboru by měla proběhnout implementace všech
	nově definovaných členských metod.
}
\item {
	Poté je potřeba do hlavičkového souboru {\verb container.h } informaci o
	existenci nového typu, aby jej mohl kontejner přenášet. Samozřejmě je také
	nutno do {\verb container.h } přidané definice implementovat v
	{\verb container.cpp }.
}
\item {
	Také je nutno uvědomit parser o existenci nového datového typu, aby jej mohl
	brát za validní. V jeho členské funkci {\verb files2containers } je potřeba
	definovat nový {\verb fileContentType } a volání (zatím ještě neexistujícího
	subparseru) a připojování výsledku do kontejneru.
}
\item {
	Jako poslední změna z pohledu systému je nutno dopsat subparser, v tomto
	příkladě tedy (třeba) {\verb SubparserOfPDA } ve jmenném prostoru 
	{\verb parser_ns }.
}
\end{enumerate}

Dodatečně šestým krokem by mohlo být dopsání exportních metod do exportních
modulů, které by byly schopny tento nový typ exportovat.

\section{Moduly}

\subsection{Interakce modulů a systému}
Moduly jsou stejně jako systém psané v jazyce C++ (ale mohou být i v jazyce
jiném). Každý modul musí disponovat funkcí {\verb run }, která přebírá ukazatel
na vektor kontejnerů a vrací celé číslo ({\verb int }). Tato celočíselná
návratová hodnota vyjadřuje výsledek práce modulu.

\begin{table}[htp]
\begin{tabular}{c l}
 0 & Vše proběhlo v pořádku, data jsou připravena pro exportování. \\
 1 & Vše proběhlo v pořádku, data není potřeba exportovat. \\
-1 & Provádění kódu modulu selhalo.
\end{tabular}
\caption{Návratové hodnoty modulu}
\end{table}

Exportní moduly se od algoritmických odlišují tím, že ve funkci {\verb run }
přebírají nejenom ukazatel na vektor kontejnerů, ale také ukazatel na
{\verb stringstream }, do kterého vkládají svůj výstup. Opomenutím tohoto
parametru při implementaci modulu dojde velmi pravděpodobně k selhání systému.

Každý modul také musí obsahovat funkci {\verb getName }, která nebere žádný
argument a~vrací c-string (ukazatel na znak). Tato funkce vrací název, který se
objeví při výpisu seznamu modulů a tímto jménem uživatel může jednotlivé moduly
volat a používat. Jméno modulu by tedy mělo být unikátní, což je zodpovědnost
programátora modulu.

Dále moduly musí obsahovat funkci {\verb getInfo }, která má stejné vstupy a
výstupy jako funkce {\verb getName }, jen vrací místo názvu modulu jeho stručný
popis na pár slov.

Systém pomocí části ModulesManager pak s moduly interaguje právě pomocí těchto
funkcí. Nesprávně naprogramovaný modul může vést k selhání programu.

\subsection{Psaní modulů}
Pro psaní modulů je potřeba mít k dispozici hlavičky {\verb container.h },
{\verb data_types.h } a {\verb typedefs.h }. Dále je potřeba mít standardní
knihovnu C++ a kompilátor. Pro výpisy je dobré použít hlavičku
{\verb poga.h }, ve které jsou obsažena makra {\verb PRINT_DEBUG } a
{\verb PRINT_ERROR }.

\noindent Základní kostra algoritmického modulu vypadá následovně:
\begin{verbatim}
#include "container.h"

using namespace std;

extern "C" int run ( vector<Container> * containers ) {
    return ( 0 ) ;
}

extern "C" const char * getName ( void ) {
    return "none";
}

extern "C" const char * getInfo ( void ) {
    return "Does nothing.";
}
\end{verbatim}

Při psaní modulu stačí ve funkci {\verb run } naprogramovat procházení vektoru
kontejnerů a libovolně každý z nich editovat, nahradit či celý vektor vymazat,
změnit či nahradit. Doporučuji při programování modulu vytvořit v modulu nový
jmenný prostor a do něj umístit objekt pro zpracování, který bude inicializován
a volán z funkce {\verb run }.

\subsection{Kompilování modulů}
Zdrojový kód modulu psaný v jazyce C++ je potřeba zkompilovat s konkrétními
parametry kompilátoru. Následující popsané parametry jsou určeny pro kompilátor
{\verb g++ }. V případě použití jiného kompilátoru je potřeba si dohledat
ekvivalentní parametry.

\begin{table}[htp]
\begin{tabular}{ r l }
{\verb -Wall      } & Nutný parametr \\
{\verb -Wextra    } & Nutný parametr \\
{\verb -pedantic  } & Nutný parametr \\
{\verb -ansi      } & Nutný parametr \\
{\verb -fPIC      } & Vynutí kompilaci pozičně nezávislého kódu pro dynamické linkování \\
{\verb -shared    } & Vytvoří sdílený typ objektu \\
{\verb -DDEBUG    } & Volitelně pro podporu ladících výpisů modulu \\
{\verb -I../../   } & Cesta k potřebným hlavičkovým souborům \\
{\verb -oXXXX.so  } & Výsledný název souboru
\end{tabular}
\caption{Parametry při kompilaci modulu}
\end{table}

Zkompilovaný modul musí být pojmenován jako čtveřice čísel a musí mít příponu
buď {\verb so } nebo {\verb dll }. Toto omezení je definováno v ModulesManager
ve funkci {\verb matchPattern }.

\section{Přenášení na další platformy}
Úspěšné přenášení systému na jiné platformy je podmíněno existencí standardní
knihovny C++, schopností systému kompilovat zdrojový kód C++ a několika
nestandardními knihovnami
\begin{itemize}
\item { {\verb getopt.h } - Zpracování parametrů příkazové řádky. }
\item { {\verb dirent.h } - Procházení adresáře. }
\item { {\verb dlfcn.h  } - Práce s dynamickými knihovnami. }
\end{itemize}

Pokud cílová platforma těmito knihovnami nedisponuje, je potřeba modifikovat
kód pro použití jiných knihoven. Systém je k tomu zčásti připraven.

Na systému GNU/Linux se vyskytuje problém s dynamickým propojování symbolů
objektů. Tento problém řeší lokálně prefix {\verb virtual } před členskými
funkcemi objektů, globálně pak parametr kompilátoru {\verb -rdynamic }. Tento
parametr však není přítomen na kompilátoru operačního systému Solaris, což ale
ničemu nevadí, protože problém s dynamickým linkováním se na této platformě
nevyskytuje.
